\chapter{Praktická část: Implementace moderní webové aplikace}

Práce je z velké části implementační. Snažil jsem se tedy vytvořit moderní webovou aplikaci s využitím co nejvíce frontendových novinek v novém standardu HTML5.

\section{Databáze: jak uložit 20M metadat obrázků}

Jak uložit takové množství dat, aby se dalo rychle vyhledávat. Škálovatelnost. Dostupnost knihoven pro práci s databázema. Proč jsem si vybral nakonec ES. SQL vs NoSQL.

\section{Backend a úprava dat: Komunikace s databází, implementace algoritmů}

Proč jsem zkoušel golang a proč jsem nakonec použil Ruby a Ruby on Rails. Základní popis MVC frameworku. Dostupnost knihoven pro získání stemů a prací s databází.

\section{Frontend: AJAXová aplikace na zobrazování obrázků}

Jaké jsou dnešní možnosti vývoje frontendu. Single page aplikace. Možnosti moderních prohlížečů. JavaScriptové knihovny. Proč to nedělám v jQuery, ale používám Google Closure. Google Closure Library, Templates, Compiler.

Návrh rozhraní bez jediného tlačítka. Responzivní webdesign.

\section{Anotační rozhraní}

Jak lze v Ruby on Rails vyrobit jednoduše anotační rozhraní s uživateli a s ukládáním do databáze.

\section{Návod k použití}

Popis prvků. Screenshoty aplikace.

\section{Preklad}

Dva postupy jak pouzit anglicka data v jinych jazycich. Bud je mozne prelozit vzdy zadany cesky dotaz do ciloveho jazyka. Nebo je mozne prelozit vsechna data u fotek. Pak je nutne pouzit pro kazdy jazyk nejaky lemmatizer, nebo stemmer. Pro cestinu jsme nakonec zvolili druhou variantu.

Jak prelozit 20 milionu popisku? Jednou moznosti je preklad slovo od slova. Pouzit pouze slovnik. Preklad pomoci google je drahy. Stalo to zhruba 1300Kc. Preklad celych frazi by byl lepsi (automaticky objevi fraze), ale pomoci google velmi drahy. Rozchodil jsem tedy prekladovy nastroj Moses s modelem prilozenym ve verzi 2.1 (http://www.statmt.org/moses/RELEASE-2.1/models/en-cs/model/). Po nekolikahodinovem nacitani se model nacetl (i kdyz mam SSD disk). Preklady v prolozenem modelu jsou velmi pomale (jeden segment trva priblizne 3s). Preklad neni idealni a mam spustu |UNK slov.

Google:
%"0000000003", "malé dítě s úsměvem", "", "dítě děti dítě děti kojenci děti dětství jednotlivé plochy těla nahá nake výrazy obličeje, úsměvu, usměvavý sledování sledování kterým zábava zábavné zábavní pobavený pobavit laškoval frolicing hrát wantoning otevřený" ^ M

Preklad jineho obrazku:
%"0000000102","young woman cleaning teeth","","single faces people humans young youth hands indoors interiors woman women females blond fair young adult s girls close view beauty home home dental bathrooms person portrait adult years half length portrait open mouth hygiene teeth dental care years cleaning toothbrush underwear bras"^M

Moses:
%"0000000102","young|UNK|UNK|UNK žena čištění teeth","","single|UNK|UNK|UNK čelí mladí lidé , lidé mládež rukou uvnitř interiors|UNK|UNK|UNK žena žen , žen , blonďák spravedlivé mladé dívky zavřít dospělé s cílem krásy vnitřní vnitřní stomatologické koupelny portrét dlouhé roky polovina dospělé osoby portrét otevřené úst hygienické zuby zubní kartáček prádlo bras"^M|UNK|UNK|UNK péče let čištění

Google Translate:
%"0000000102", "Mladá žena čištění zubů", "", "jednotlivé tváře lidí, lidé younge mládeží ruce interiéry ženě ženám ženy ženskému blond fair mladý dospělý s dívek close view krása domov domácí zubní koupelny osoba portrét dospělý let poloviční délka portrét otevřená ústa hygienické zubů zubní péče roky čistící kartáček na zuby spodní prádlo podprsenky "^ M


%Detekovane fraze:
%http://mufin.fi.muni.cz/~xbatko/keyword-clean-phrase-export.csv.gz
%mail: https://mail.google.com/mail/u/0/#search/pecina+%C3%BAkoly+ze+sch%C5%AFzky/144dfd220249382b

% export frazi bez omezeni:
%  wc phrases\_list.txt 
%  1143513 5151831 37131575 phrases_list.txt
% - take se neda prelozit rozumne v google

% omezeni na maximalni delku 4 slova:
%  wc phrases_list.txt
%  899244 2204616 15677087 phrases_list.txt


% extrakce frazi:
% http://stackoverflow.com/questions/1643616/algorithms-to-detect-phrases-and-keywords-from-text


% detektor jazyka:
% trigramy, nefunguje na frazi "hello world", chce to dlouha data, ale pro bezne clanky to funguje dobře

% \section{Poznamky}

% Pouziji data z wiki dumpu.


% Cesky dump:
% http://dumps.wikimedia.org/cswiki/20140612/ a cswiki-20140612-pages-articles-multistream.xml.bz2
% /data/wiki_dump_cs.xml
% rake es:extract_words_from_wiki[cs]
% extrakce do id 50000 > 60 MB textu
% cestina obsahuje na zacatku hodne kratkych vygenerovanych clanku typu >1. leden<

% Anglicky dump:
% torrent z piratebay http://thepiratebay.se/torrent/8114722/Wikipedia_2013_English_DUMP
% /data/wiki_dump_en.xml
% rake es:extract_words_from_wiki[en]
% extrakce do id 10000 > 70 MB textu

% application.rb obsahuje konstanty aplikace

% vyrobim nejcastejsi trigramy pro cestinu a anglictinu z wiki dat pomoci:
% rake es:extract_most_frequent_trigrams

% Language data jsem stahnul z:
% http://dumps.wikimedia.org/cswiki/latest/

% Ceska data jsou z:
% /net/seznamdata/profiset/profi-text-cleaned.csv

% prekladova data:
% moses - http://www.statmt.org/moses/RELEASE-2.1/binaries/macosx-mavericks/bin/

% prekladovy model:
% http://www.statmt.org/moses/RELEASE-2.1/models/en-cs/
